\subsection{内存管理}

\subsubsection{寻址}
要理解内存寻址，
首先要理清三个地址的含义和它们的关系。
硬件和软件配合完成地址之间映射的过程。
\begin{description}
\item[物理地址] \hfill\\
  CPU将物理地址转为电信号，
  通过地址管脚发往地址总线，
  藉此获取或存入内存芯片上相应物理位置上的数据。
  在总线和每一片内存芯片之间有一个称为{\em memroy arbiter}
  的电路用于串行化所有的内存访问。
\item[逻辑地址] \hfill\\
  程序指令中使用的地址，
  不管内核还是用户态，
  这个地址值都要经过映射才能成为物理地址。
\item[线性地址] \hfill\\
  由于Intel平台需要同时支持{\em 段式寻址}和{\em 页式寻址}，
  逻辑地址并不直接被映射为物理地址，
  而是先通过段式寻址得到一个中间状态，
  称为线性地址，
  之后再通过页式寻址得到最终的物理地址。
\end{description}
实模式的寻址比较简单，
只有段式寻址。
即逻辑地址值16位作为偏移地址，
段寄存器16位为基地址，
将其左移4位加上16位的偏移地址得到一个20位的物理地址，
也就是说实模式下只能寻址1M的地址空间。
另外要注意的是起始的640K由BIOS占用。

Intel保护模式的段式寻址稍微复杂。
每个段由某个段描述子定义，
共有4类段描述子：
描述代码段的Code Segment、
描述数据段的Data Segment、
Task State Segment、
及LDT Segment用于描述LDT地址段。
段描述子是64字节长的结构，
所有段描述子都保存于某张描述子表{\em gdt}或{\em ldt}中。
Gdt由内核维护并被所有进程共享，
用户进程需要操作段时可以通过它自己的ldt。

保护模式下逻辑地址值分为两个部分：
指令中使用的32位地址用于表示段内偏移。
某个16位段寄存器值用作某个段的{\em 段标识}（{\em Segment Identifier}），
X86的段寄存器包括代码段寄存器\reg{cs}、
数据段寄存器\reg{ds}，
栈段寄存器\reg{ss}，
\reg{es}、\reg{fs}，和\reg{gs}。
段标识的最低两位是试图访问该地址的CPU当前所拥有的权限，
总共可以有四个权限级别，
但Linux只使用其中的两个，
最高权限0和最低权限3。
段选择子第2位称为\verb|TI|（{\em Table Indicator}），
用于指示这个地址做段式寻址使用的是gdt还是ldt。
段标识的高13位称为{\em 段选择子}（{\em Segment Selector}），
就是在对应描述子表中的索引，
该描述子中的Base位域就是寻址的基地址部分。
而描述子中的DPL位域指明访问该地址所需要的权限。
所以可想而知，
段寄存器是进程上下文的一部分，
陷入内核后段寄存器会换成内核的段标识。

为加速寻址，
段描述子会暂存在某个不可编程的寄存器中，
不用每次都去内存读描述子表。

Intel引入段式寻址为了鼓励程序员将应用程序分割成不同的地址区域%
用于不同用途，
但Linux对段式寻址的支持非常有限，
Gdt中四个普通的段描述子，
\verb|__USER_CS|、
\verb|__USER_DS|、
\verb|__KERNEL_CS|、
及\verb|__KERNEL_DS|。
它们的值也几乎相同，
基地址全部是0，
换句话说就是段式地址是平的，
事实上没有分段。
权限位域用户空间为3，
内核空间为0.
另有几个有特殊用途的段；
\begin{enumerate*}[label=\itshape\alph*\upshape)]
\item Task State Segment，TSS是内核数据段中的一个小段，
  对应\verb|init_tss|数组，
  一个CPU id对应数组中对应位元素，
  每次发生内核陷入时，
  CPU从对应TSS读取内核栈地址然后完成上下文切换；
\item Thread-Local Storage Segment，
  用于存储线程私有的数据，
  线程可以调用\func{set\_thread\_area}和\func{get\_thread\_area}
  操作TLS，
  一个线程最多可以三个TLS；
\item Advanced Power Management；
\item Plug and Play；
\item 一个特别的TSS用于double fault。
\end{enumerate*}
Linux基本不使用ldt。

操作系统内核的一大职责就是在启动过程中填充各种数据结构
设定好gdtr，
为自己和之后的第一个用户进程配置段式寻址相关的寄存器。

Linux段式寻址是平的，
也就是说逻辑地址的值和线性地址相等。
当CPU的MMU完成段式地址映射之后，
继续进行页式寻址。
页式寻址的就是将线性内存空间划分为固定大小的区域，
区域内连续的地址被映射到连续的物理地址上，
相邻区域在物理地址空间上却不必须相邻。
这样的区域就是页，
在RAM上按页划分的区块就叫{\em 页帧}（{\em Page Frame}）。

CPU MMU的页式内存管理单元负责页式寻址，
映射规则由操作系统内核决定，
也就是说内核通过页表来引导CPU完成页式寻址。

映射规则的实现可以使用表结构，
以4K页大小为例，
32位线性地址的低10位充当业内偏移，
高22位就是页首的物理地址。
一个平坦的映射表需要$2^{22} = 4M$项，
每一项对应一个32位物理地址，
所以一个进程的映射表总共需要128M。
为节省空间，
Intel规定页表采用分层结构。
映射页表项先要通过页目录，
线性地址最高10位用作页目录索引，
页目录有$2^{10} = 1K$项，
每一项保存下一层，
也就是某一张页表的起始地址，
一个页正好可以用作页目录作为进程所有页映射的起始点。
线性地址中间的12位用作一个页目录项指向的页表，
也就是说一个页目录项描述$2^{10} = 1K$个页表项，
所以一个部分页表也正好占用一个页帧。
线性地址的中间10位用于页表索引。
页目录在进程创建的时候分配并初始化，
之后的部分页表动态分配。
页目录分配之后，
其物理地址存入\reg{cr3}中成为进程上下文的一部分。

页目录项和页表项的结构完全相同，
主要的有20位表示对应页表或页的起始地址，
另外的12位是页管理标志位。
\begin{itemize}
\item {\em Present Flag}，
  如果MMU的页式映射单元在做寻址时发现某页目录项或页表项这一位被清除，
  它将要寻址的线性地址存入\reg{cr2}，
  然后触发一个{\em page fault}中断；
\item {\em Accessed Flag}
  每一次MMU做寻址，
  访问到对应页目录项和页表项，
  会将它们的这这一标志置上，
  但MMU从来不清除该位。
  操作系统利用这一标志位实现按需分配页帧算法；
\item {\em Dirty Flag}
  仅用于页表项，
  每次对页帧的写入都会置该标志位，
  内核可以决定根据这个标志决定是否将一个页刷到磁盘上；
\item {\em Read/Write Flag}
  该页或页表的读写权限
\item {\em User/Supervisor Flag}
  访问该页表或页所需的权限；
\item {\em PCD and PWD Flag}
  决定硬件缓存如何处置页表和页帧；
\item {\em Page Size Flag}
  决定页帧大小；
\item {\em Global Flag}
  设置该标志可以使得该页的映射不从{\em TLB}中清除。
\end{itemize}

x86支持4M大小的页帧，
\reg{cr4}寄存器的\reg{PSE}标志位表示系统将采用4M页帧。
当采用4M页帧时，
线性地址只被分为两个部分，
10位的页表索引和22位的页内偏移。

{\em PAE}的引入使得在32位硬件上可以访问大于4G的物理内存。
PAE机制就是增加一层寻址表，
{\em Page Directory Pointer Table，PDPT}，
这张表中有4个64位的项，
\reg{cr3}指向的不再是页目录而是PDPT，
但对每个进程而言，
\reg{cr3}不再是固定的，
\reg{cr3}的值动态地指向PDPT中的某一项，
也就相当于切换整个页表空间。

64位系统线性地址如果划分为三部分，
页表仍然太大，
所以划分为4或5个部分，
4K页大小时，
x86\_64平台按$9 + 9 + 9 + 9 + 12$划分线性地址。

硬件缓存（{\em hardware cache}），
在主存和缓存之间传输的最小单位不是字节，
而是缓存线，
x86\_64平台上缓存线尺寸位64字节。
可以有两种将主存映射到处理器缓存的思路，
一种称为{\em direct mapped}，
某一地址总是映射到同一条缓存线上，
或者是称为{\em fully associative}的方式任意映射。
现实中一般采用{\em N-way set associative}的方式，
一个地址被映射到N条缓存线中的一条。
缓存命中时，
CPU上cache controller单元对读和写操作做不同处理。
读操作显然就是直接将缓存中内容返回，
不涉及主存操作；
写操作有两种策略，
{\em write through}直接写回主存，
也就是说压根就没有写缓存的概念，
而{\em write back}则不立即写回主存，
将修改的内容暂留在缓存线中，
之后当执行到某个需要刷新缓存线的指令（例如出现了cache miss）再将内容写回主存。
如果有相同主存被缓存在多CPU的，
所有CPU的缓存都将失效。
